成都學校飯堂盡見中國腐敗

成都學校飯堂盡見中國腐敗
（資深傳媒人 潘小濤） - 潘小濤

習近平最自傲的政績就是反腐敗。自他於中共十八大上台，五年後的十九大已有153.7萬名官員被處理，去年則有逾62萬官員被處分，意味着有超過200萬名幹部倒在習的反腐鍘刀下，以致習及中共輿論不斷強調，如今已取得「不敢貪」的階段性反貪目標，向着下階段的「不能貪」進發。表面上，中共官場的貪污受賄風氣近年似乎有所收斂，不過說共幹們已經「不敢貪」，則一定是言過其實。他們只是不敢公然貪，貪得更隱蔽、更講究、更有技巧。近日鬧得沸沸揚揚的成都七中實驗學校飯堂案就是最佳寫照。

這家學校飯堂被揭發使用發霉、腐爛的食物給學生食用，令大量學生腹瀉、便血，數以百計怒不可遏的家長在兩會期間包圍學校，要求徹查事件、追究責任，大批公安到場鎮壓，至少三名家長被以尋釁滋事罪拘捕。更離奇的是，成都市聯合調查組其後在一批假家長陪同下召開記者會，宣佈檢測及調查結果，稱該校食堂只有一紮粉條樣品有霉斑，其餘食品都符合標準。至於家長潛入飯堂偷拍了大批發霉饅頭、枯萎水果等照片，都被當局說成是偽造的，雞髀上灑的薑黃粉被家長說成是硫磺，牛扒表面的「發霉」實際是紅麴米。

這樣的調查結果，不僅家長不相信，大部份中國網民都不信。如果都是家長們揑造，為甚麼校長被解聘，區教育局長、區市場監督管理局副局長被停職檢查？問題的關鍵出在這個飯堂的食品供應商──德羽後勤管理服務有限公司。

習式反貪只為權力

德羽除了承包成都七中的飯堂，還向樹德中學、廣元中學等20多家中學及數家企業提供膳食等後勤服務，涉及十多萬人。稍為了解中國國情的人都知道，一家能夠在成都等地向數十家學校等機構提供膳食服務的公司，沒有一定背景、後台是不可能的，要麼其幕後老闆是四川或成都教育系統的官員及其家屬，要麼以錢開路，向相關官員送上巨款，否則該公司早就關門。無論是該公司自恃有後台，還是因為送錢而再無餘力，要以最省錢方式供應食物給學生，都說明學校飯堂的飯菜腐敗，根源正是官場腐敗。

成都市當局匆匆成立調查組，且極速公佈所謂調查結果，把責任推給幾個低級官員，以及「造謠生事」的家長，目的不是要取信於公眾，而是擔心一旦招來中央調查組，必有更多更高級官員「落鑊」。這是官場「止蝕」的慣常伎倆，證明習近平的「不敢貪」之說純是自欺欺人。

事實上，習近平的反貪行動極具策略性目的性，首先針對的是那些要害部門、權力部門的負責人，其次是曾經為難他、與他結怨的政敵，最後就是一些民怨極大、無大後台的真貪官。後兩者數量龐大，拿他們開刀，既可報復，又可擦亮政績，何樂而不為？不過，習最重視的是第一類「貪官」，拿下那些不肯交出權力但掌握着公安、國安、宣傳、組織、軍隊等系統的政敵及其黨羽，再取而代之，就可以擴大自己的權力、鞏固自己的地位。以反貪手段掌握要害部門，還可以製造恐慌效應。這從他重拳對付周永康、徐才厚、郭伯雄等人就可見一斑。

所謂不敢貪，說白了就是要官員們畏懼他，不敢對他說三道四，更不敢質疑和挑戰他，這樣他的永續帝夢才有可能實現。至於不能貪、不想貪、不必貪都是虛話假話，絕不要當真，他也絕不可能建立一個不能貪的制度，一旦成事，就意味着他的永續夢夢醒，他會進行政治自殺嗎？

潘小濤
資深傳媒人

上一則
上一則
東西南北：《紐約時報》的資產 (安裕)

下一則
下一則
世道人生：唯權是尚 (李怡)